---

categories: ["Begrip"]
tags: [paradigma, sre, tab, devops]
title: "Site Reliability Engineering"
linkTitle: "SRE"
draft: true
weight: 1
description: >
  Fundamentele transformatie van IT-servicelevering en -beheer: Technisch Applicatiebeheer (TAB) wordt een softwarediscipline.

---

Site Reliability Engineering (SRE) markeert een fundamentele transformatie in de
wereld van IT-servicelevering en -beheer. Het traditionele technisch
applicatiebeheer, ook wel bekend als TAB, evolueert naar een softwarediscipline.
De TAB-professional van de toekomst is niet alleen verantwoordelijk voor
systeembeheer, maar ook een volwaardige software-engineer. Dit betekent dat ze
vertrouwd zijn met een breed scala aan softwareontwikkelingstools en
-praktijken.

Site Reliability Engineers (SRE's) beheren niet langer uitsluitend systemen; ze
hebben zich ontwikkeld tot bedreven software-engineers, goed thuis in een scala
aan ontwikkelingstools en -praktijken. Deze transformerende reis plaatst de
[ontwikkelomgeving]({{< relref path="/docs/concepts/dev">}}) als een
cruciaal onderdeel binnen de C2 Platform-methodologie.

Een integraal aspect van SRE omvat de naadloze integratie van de Geïntegreerde
Ontwikkelomgeving (IDE) in het beheerproces. Voor het C2 Platform is de IDE bij
uitstek [Visual Studio Code]({{< relref path="/docs/concepts/dev/vscode" >}}).
SRE-teams maken gebruik van Continuous Integration (CI), Continuous Deployment
(CD)-pipelines en grondige unit testing om de kwaliteit en betrouwbaarheid van
het systeem te waarborgen.

Google, een pionier op het gebied van SRE, stelt dat een SRE-team idealiter voor
de helft bestaat uit mensen met een softwareachtergrond en voor de andere helft
uit mensen met een systeemengineeringachtergrond. Deze diverse samenstelling
stelt het team in staat om de complexiteit van moderne IT-systemen aan te pakken
met behulp van software-engineeringprincipes. Alle teamleden delen een passie
voor programmeren en streven naar geautomatiseerde oplossingen.

Er is een sterke relatie tussen SRE en DevOps. Terwijl DevOps zich richt op de
samenwerking tussen ontwikkeling en operations, gaat SRE een stap verder.
SRE-teamleden zijn verantwoordelijk voor het ontwerpen en implementeren van
softwaregedreven oplossingen die de betrouwbaarheid, schaalbaarheid en
efficiëntie van IT-systemen vergroten. Een vaak geciteerde uitspraak in de
DevOps-wereld is "automation is the key to DevOps," en deze geldt ook voor SRE.

Het artikel "Love DevOps? Wait until you meet SRE" van Atlassian biedt
diepgaande inzichten in de concepten en voordelen van SRE en hoe het zich
verhoudt tot DevOps.

"In Conversation with Ben Treynor" is een boeiend gesprek met Ben Treynor, een
van de grondleggers van Site Reliability Engineering bij Google. Hij bespreekt
de oorsprong van SRE en de impact ervan op de IT-branche.

> Fundamentally, it’s what happens when you ask a software engineer to design an
> operations function. </br>
> {{< external-link url="https://sre.google/in-conversation/" text="In Conversation with Ben Treynor" htmlproofer_ignore="false" >}}
> Automation is the key to DevOps ... and SRE </br>
> {{< external-link url="https://www.atlassian.com/incident-management/devops/sre" text="Love DevOps? Wait until you meet SRE | Atlassian" htmlproofer_ignore="false" >}}
